<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on oops19</title><link>https://1563555.github.io/post/</link><description>Recent content in Posts on oops19</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>oops19</copyright><lastBuildDate>Sun, 10 Aug 2025 13:50:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1563555.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>置身事内</title><link>https://1563555.github.io/p/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85/</link><pubDate>Sun, 10 Aug 2025 13:50:00 +0800</pubDate><guid>https://1563555.github.io/p/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85/</guid><description>&lt;h2 id="地方政府的权力与事务">地方政府的权力与事务
&lt;/h2>&lt;p>“这一体系的三大特点延续至今：官员必须学习和贯彻统一的意识形态；官员由上级任命；地方主官需要在多地轮换任职。在维持大一统的前提下，这些特点都是央地关系平衡在人事制度上的体现。”&lt;/p>
&lt;p>“地理阻隔不利沟通，但随着基础设施互联互通，行政区划也可以简化，比如撤县设区。此外，理解了方言和文化的多样性，也就理解了推广普通话和共同的文化历史教育对维护国家统一的重要性。”&lt;/p>
&lt;p>“所以上级虽然名义上有最终决定权，拥有“形式权威”，但由于信息复杂、不易处理，下级实际上自主性很大，拥有“实际权威”。”&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>上级虽然名义上有最终决定权，拥有“形式权威”，但由于信息复杂、不易处理，下级实际上自主性很大，拥有“实际权威”。&lt;/strong>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>“所以国家对其公民都有基本的共同价值观教育，包括历史教育和国家观念教育。而对官员群体，我国自古以来就重视共同价值观的培养与教化，今天依然如此。”&lt;/p>
&lt;p>“地方政府是城市土地的所有者，为了招商引资发展经济，会把工业用地以非常优惠的价格转让给企业使用，并负责对土地进行一系列初期开发，比如“七通一平”（通电、通路、通暖、通气、给水、排水、通信，以及平整场地）。”&lt;/p>
&lt;p>“我国高收入人群的所得税边际税率很高，年收入超过96万元的部分税率是45%，所以税收返还对高管个人来说有一定吸引力。对企业高管或特殊人才，若有需要，地方政府也会帮助安排子女入学、家人就医等。”&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>“地方政府不止提供公共服务，也深度参与生产和分配。”&lt;/strong>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="财税与政府行为">财税与政府行为
&lt;/h2>&lt;p>“这段故事我上课时经常讲，但很多学生不太理解为何谈判如此艰难：只要中央做了决策，地方不就只有照办的份儿吗？“00后”一代有这种观念，不难理解。一方面，经过分税制改革后多年的发展，今天的中央政府确实要比20世纪80年代末和90年代初更加强势；另一方面，公众所接触的信息和看到的现象，大都已经是博弈后的结果，而缺少社会阅历的学生容易把博弈结果错当成博弈过程。其实即使在今天，中央重大政策出台的背后，也要经过很多轮的征求意见、协商、修改，否则很难落地。成功的政策背后是成功的协商和妥协，而不是机械的命令与执行，所以理解利益冲突，理解协调和解决机制，是理解政策的基础。”&lt;/p>
&lt;p>“因为绝大多数税收征收自企业，且多在生产环节征收，所以地方政府重视企业而相对轻视民生，重视生产而相对轻视消费。”&lt;/p>
&lt;p>“让我们后退一步，看清楚地方政府究竟在干什么。所谓经济发展，无非就是提高资源使用效率，尽量做到“人尽其才，物尽其用”。而我国是一个自然资源相对贫乏的国家，在经济起步阶段，能利用的资源主要就是人力和土地。过去几十年的很多重大改革，大都和盘活这两项资源、提高其使用效率有关。”&lt;/p>
&lt;p>“经济学家张五常曾做过一个比喻：地方政府就像一家商场，招商引资就是引入商铺。商铺只要交一个低廉的入场费用（类似工业用地转让费），但营业收入要和商场分成（类似增值税，不管商铺是否盈利，只要有流水就要分成）。商场要追求总体收入最大化，所以既要考虑入门费和租金的平衡，也要考虑不同商铺间的平衡。一些商铺大名鼎鼎，能为商场带来更大客流，那商场不仅可以免除它们的入门费，还可以降低分成，甚至可以倒贴（类似地方给企业的各种补贴）。”&lt;/p>
&lt;p>“但地方官员任期有限，难免会催生短视行为，寅吃卯粮，过度借债去搞大项目，搞“面子工程”，功是留在当代了，利是不是有千秋，就是下任领导的事了。如此一来，投资质量下降，收益不高，债务负担就越来越重。”&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>“但在很多中西部县乡，土地并不值钱，财政收入可能连发工资都不够，和用于办事的钱相互挤占，连“吃饭财政”都不算，要算“讨饭财政”。基层政府一旦没钱，就会想办法增收，以保持正常运转。20世纪90年代末到21世纪初，农村基层各种乱收费层出不穷，农民的日子不好过，干群关系紧张，群体性事件频发。基层政府各种工程欠款（会转化为包工头拖欠农民工工资，引发讨薪事件）、拖欠工资、打白条等，层出不穷。2000年初，湖北监利县棋盘乡党委书记李昌平给时任国务院总理朱镕基写信，信中的一句话轰动全国：“农民真苦，农村真穷，农业真危险。”这个“三农问题”，就成了21世纪初政策和改革的焦点之一。”&lt;/strong>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="工业化中的政府角色">工业化中的政府角色
&lt;/h2>&lt;p>“重复投资”并不总是坏事。在经济发展早期，各地政府扶持下的工业“重复投资”至少有两个正面作用。首先，当地工厂不仅提供了就业，也为当地农民转变为工人提供了学习场所和途径。“工业化”最核心的一环是把农民变成工人，这不仅仅是工作的转变，也是思想观念和生活习惯的彻底转变。这个转变不会自动发生，需要学习和培训，而这种学习和培训只能在工厂中完成。”&lt;/p>
&lt;h2 id="城市化与不平衡">城市化与不平衡
&lt;/h2>&lt;p>“这种以土地为中心的城市化忽视了城市化的真正核心：人。地价要靠房价拉动，但房价要由老百姓买单，按揭要靠买房者的收入来还。所以土地的资本化，实质是个人收入的资本化。支撑房价和地价的，是人的收入。忽略了人，忽略了城市化本该服务于人，本该为人创造更好的环境和更高的收入，城市化就入了歧途。”&lt;/p>
&lt;p>“目前，我国人口流动依然受限，以地方政府投资为主推动的城市化和经济发展模式是重要因素之一。重土地轻人，民生支出不足，相关公共服务（教育、医疗、养老等）供给不足，不利于外来人口在城市中真正安家落户，不利于农村转移劳动力在城市中谋求更好的发展。地方政府长期倚重投资，还会导致收入分配偏向资本，降低劳动收入占比，对中低收入人群尤其不利。”&lt;/p>
&lt;p>“要想平衡地区间的发展差距，关键是要平衡人均差距而不是规模差距。”
“现代经济越来越集聚，即使在欧美和日本，经济在地理上的集聚程度也依然还在加强，没有减弱。所以理想的状况是达到地区间人均意义上的平衡。”
“正是这些看上去低技能的服务业工作，支撑着大城市的繁华，也支撑着所谓“高端人才”的生活质量。”
“总的改革方向，就是让市场力量在各类要素分配中发挥更大作用，让资源更加自由流动，提高资源利用效率。”&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>“影响不平等容忍程度的因素有很多，其中最重要的是经济增速，因为经济增速下降首先冲击的是穷人收入。不妨想象正在排队的两队人，富人队伍前进得比穷人快，但穷人队伍也在不停前进，所以排队的穷人相对来说比较有耐心。但如果穷人的队伍完全静止不动，哪怕富人队伍的前进速度也减慢了，困在原地的穷人也会很快失去耐心而骚动起来。这种现象被称为“隧道效应”（tunnel effect），形容隧道中两条车道一动一静时，静的那条的焦虑和难耐。”&lt;/strong>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="债务与风险">债务与风险
&lt;/h2>&lt;p>“以美国为例：2015年，最富有的10%的人占有将近一半的全部收入，而40年前只占35%。换句话说，40年前每生产100元，富人拿35元，其他人拿65元，但如今变成了对半分，富人从国民收入这块蛋糕里多切走了15%。与这个收入转移幅度相比，常被政客们说起的中美双边贸易“巨额”逆差，2018年只占美国GDP的2%不到。”&lt;/p>
&lt;h2 id="国内国际失衡">国内国际失衡
&lt;/h2>&lt;p>“假如政府借钱修了一条路，很多人都用，降低了通勤和物流成本，提高了生产率，那就是很好的投资。但若政府不断挖了修、修了再挖，或干脆把路修到人迹罕至之处，经济账就算不回来了。”&lt;/p>
&lt;p>“全球金融危机之后，中美两国都开始了艰难的调整和再平衡。我国的调整包括“供给侧结构性改革”、要素市场改革，以及提出“国内大循环为主、国际国内双循环相互促进”的发展战略，等等。在美国，这种调整伴随着政治极化、贸易保护主义兴起等现象。”&lt;/p>
&lt;h2 id="总结政府与经济发展">总结政府与经济发展
&lt;/h2>&lt;p>“中央的主要领导绝大多数也都曾做过多地的主官，也有丰富的经济工作经验。这对一个政府掌控大量资源调配的经济体系而言，不无益处。”&lt;/p>
&lt;p>“以往依托税收之外的“土地财政”和“土地金融”模式已经无法再持续下去，因此要想扩大民生支出，可能需要改革税制，将税入向地方倾斜。目前讨论的热点方向是开征房产税。虽然这肯定是个地方税种，但改革牵一发动全身，已经热议了多年，也做了试点，但仍未实质推进。”&lt;/p>
&lt;p>“本书阐述的我国政治经济体制，有三大必要组件：掌握大量资源并可以自主行动的地方政府，协调和控制能力强的中央政府，以及人力资本雄厚和组织完善的官僚体系。这三大“制度禀赋”源自我国特殊的历史，不是每个国家都有的。
”&lt;/p>
&lt;p>“经济发展是个连续的过程。当下最重要的问题不是我国的GDP总量哪年能超过美国，而是探讨我国是否具备了下一步发展的基础和条件：产业升级和科技进步还能继续齐头并进吗？还有几亿的农民能继续城市（镇）化吗？贫富差距能控制在社会可承受的范围内吗？在现有的基础上，下一步改革的重点和具体政策是什么？”&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>“虽然见过的问题和麻烦可以再写几本书，但经历和见闻让我对中国悲观不起来。我可以用很多理论来分析和阐述这种乐观，但从根本上讲，我的乐观并不需要这些头头是道的逻辑支撑，它就是一种朴素的信念：相信中国会更好。这种信念不是源于学术训练，而是源于司马迁、杜甫、苏轼，源于“一条大河波浪宽”，源于对中国人勤奋实干的钦佩。它影响了我看待问题的角度和处理信息的方式，我接受这种局限性，没有改变的打算。”&lt;/strong>&lt;/p>&lt;/blockquote></description></item><item><title>摆脱贫困</title><link>https://1563555.github.io/p/%E6%91%86%E8%84%B1%E8%B4%AB%E5%9B%B0/</link><pubDate>Tue, 01 Jul 2025 13:59:00 +0800</pubDate><guid>https://1563555.github.io/p/%E6%91%86%E8%84%B1%E8%B4%AB%E5%9B%B0/</guid><description>&lt;p>谈论闽东的教育，首先有一个怎样估计的问题。历史地看，解放以后，特别是十年来的教育事业的发展是可以引以为豪的。解放以前的穷乡僻壤，现在都办起了学校，农民娃娃上大学也不是新鲜事了。但是不是就可以沾沾自喜了呢？我看不能！用新的教育观来衡量，我们只能多几分忧患意识。什么是新的教育观呢？它不再是过去那种就教育论教育，而是把教育问题同经济、社会的发展联系起来，看这个地方的教育是不是适应并且促进了本地区经济、社会的发展。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“我们已经看到了闽东经济的贫困，那么，教育是不是也“贫困”？把问题看得严重些，还是好的。因为这有助于增加我们的危机感和紧迫感。我走了不少乡村，看到不少简陋的校舍，心里沉甸甸的。”&lt;/p>
&lt;p>“特别是开展职业技术教育要重视实践，不能只在“黑板上种田”，一定要教给学生实际本领，使他们回家后有可能成为生产能手。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="珍惜稳定局面">珍惜稳定局面
&lt;/h2>&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>“安定方能兴邦益众，动乱则将祸国殃民。建国四十年风风雨雨的历程说明，稳定来之不易。没有一个稳定的政治社会环境，我们的经济建设、四化大业乃至一切工作都无从进行，甚至连十年改革开放的成果也将付之东流。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>十三届六中全会把能否保持党和政府同人民群众之间的血肉联系，提到巩固执政党地位和保证国家长治久安的高度来认识。纵观历史，得天下者无不因为得到民心。古人云：“善为国者，爱民如父母之爱子、兄之爱弟，闻其饥寒为之哀，见其劳苦为之悲。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="人民群众是人类历史发展的动力">人民群众是人类历史发展的动力
&lt;/h2>&lt;p>我在闽东地区工作了两年，虽也与闽东全体干部、群众一起，付诸相当努力，然而我心难安。对脱贫事业这个需要几代人努力浩大工程来说，我的努力毕竟时者甚短，功者甚微。&lt;/p>
&lt;p>项南同志在序中说对闽东地区的“具体帮助很不够”，“总觉得欠了账”，这 老书记的谦逊之词。而我在闽东的改革开放之志未酬，“欠账”之感确常系于心，难以释怀。 今天所以敢于不揣浅见将在闽东的讲话、文章公之于世，多少是一点还账的意思。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“改革正当盛时，变化极其剧烈，讲话的鲜见留下录音，著文的常以笔名应世，忐忑于来朝示人以不智。诚然，对于在改革开放中一切可能大改其观的未来，我们今天讲的话、著的文、做的事绝不会十全十美，但历史毕竟是历史，我们完全可以了无遗憾。”&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“我也明知白驹过隙，逝者如斯，又值改革开放的大潮汹涌，我们必须以审视的眼光看待不适应我们获得更快发展的一切并对其进行改革。未来可能讲更有意思的话，著更其完美的文，做更其壮丽的事业，但今天只是今天，未来也只是今天的未来。”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>在这本书中，我只提供一份我在闽东实践、思考的记录，这对于闽东脱贫事业和其他事业之宏伟大厦或可成为一石一木，对于后来者或许也有些微意义——若留下探索，后人总结；若留下经验，后人咀嚼；若留下教训，后人借鉴；若留下失误，后人避免。我亦断定此书会被人遗忘，遗忘乃是大好事，足以证明我们前进得很快。&lt;/p>
&lt;p>与世界发达国家相比，中国在有些方面落伍了。落伍原因历史学家们可以慢慢探究；但对于更多的人来说，励精图治，发愤图强，以中国的繁荣昌盛为己任，尽短时间使整个国家“脱贫”，尽短时间使中国立于发达国家之林，才是更为紧迫、更为切实的思想和行动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“社会主义是前无古人的事业，一代又一代人探索，失误乃至失败，再探索，直至成功，循环往复，乃至无穷，这是无可指摘的必由之路。”&lt;/strong>&lt;/p>&lt;/blockquote></description></item><item><title>李光耀论中国与世界</title><link>https://1563555.github.io/p/%E6%9D%8E%E5%85%89%E8%80%80%E8%AE%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%8E%E4%B8%96%E7%95%8C/</link><pubDate>Tue, 01 Jul 2025 13:50:00 +0800</pubDate><guid>https://1563555.github.io/p/%E6%9D%8E%E5%85%89%E8%80%80%E8%AE%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%8E%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>中国实施民族复兴的主要障碍是什么？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“从内部看，主要挑战是文化、语言以及不能吸引、同化他国人才，今后还会面临治理方面的挑战。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>当美国媒体表扬韩国、菲律宾或泰国成为民主国家、践行了新闻自由时，美国人的文化优越感再一次得到了明显的体现。正是这种文化优越感导致美国媒体揪着新加坡不放，指责我们是威权主义，为什么呢？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“因为我们没有遵循美国的社会管理理念。但我们不能让其他人拿我们新加坡人的社会搞试验，万一失败，我们承担不起后果。他们的理念都是理论，都是没有经过证实的理论，没有在东亚得到证实，甚至没有在菲律宾得到证实，要知道，美国殖民统治菲律宾长达50年。此外，他们的理念也没有在泰国或韩国得到验证。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>“美国的债务是我最担心的，因为这个问题最有可能弱化美国的全球领导地位。
美国一定不能过多地把精力放在中东地区，不能过度关注伊拉克、伊朗、以色列和石油，以至于让其他国家乘虚而入并接管美国在东南亚地区的利益。中国的注意力非常集中，它正在世界各地寻找能源，它也正在世界各地广交朋友，包括东南亚地区。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>美国不能阻止中国的崛起，它得容忍中国这个大国。对美国而言，这是一种全新的局面，因为之前还没有任何一个国家大到足以挑战美国地位的程度。二三十年后，中国将有能力做到这一点。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“中国对世界平衡态势的冲击是如此强烈，以至于世界在三四十年后不得不寻求一种新的平衡。不可能仅仅把中国视为另一个大国，它是世界历史上最大的国家。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>您对社会进步之源的看法如何影响了您的战略思维？&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“之所以会出现文明，是因为人类社会在一定条件下会应对挑战。哪里充满挑战，哪里就能兴旺发达。 要成功地转变一个社会，必须满足三个基本条件：第一，坚强的领导；第二，高效的政府；第三，社会法纪。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>“习是从1949年以来中国第五代领导人的核心。他领导一个各级都能力很强的政府。这可算作官僚制度的长处。中国的官员越 来越多地接触西方的教育，了解世界，并能说写流利的英语英文。从严格的字面意义上说，他们已不再是共产党人了，而是实用主义者，决心要塑造一个富裕发达、拥有先进技术的国家。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>“他在晚宴上向我祝贺，我问他祝贺什么。他说：“你们有一座 美丽的城市，一座花园城市。”我向他表示感谢，但补充道：“你们完全可以做得比我们更好，因为我们是中国南方没有土地的农民后代。你们有学者，有科学家，有专家。你们将比我们做得更好。”他没有回答我，只是用锐利的目光看着我，随后继续转向另一个话题。那是在1978年。”&lt;/p>&lt;/blockquote></description></item><item><title>共产党宣言</title><link>https://1563555.github.io/p/%E5%85%B1%E4%BA%A7%E5%85%9A%E5%AE%A3%E8%A8%80/</link><pubDate>Tue, 01 Jul 2025 13:00:00 +0800</pubDate><guid>https://1563555.github.io/p/%E5%85%B1%E4%BA%A7%E5%85%9A%E5%AE%A3%E8%A8%80/</guid><description>&lt;h2 id="资产者与无产者">资产者与无产者
&lt;/h2>&lt;blockquote>
&lt;p>“资产阶级抹去了一切向来受人尊崇和令人敬畏的职业的神圣光环。它把医生、律师、教士、诗人和学者变成了它出钱招雇的雇佣劳动者。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="无产者与共产党人">无产者与共产党人
&lt;/h2>&lt;p>有人责备我们共产党人，说我们要消灭个人挣得的、自己劳动得来的财产，要消灭构成个人的一切自由、活动和独立的基础的财产。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“好一个劳动得来的、自己挣得的、自己赚来的财产！你们说的是资产阶级财产出现以前的那种小资产阶级的、小农的财产吗？那种财产用不着我们去消灭，工业的发展已经把它消灭了，而且每天都在消灭它。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>或者，你们说的是现代的资产阶级的私有财产吧？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“但是，难道雇佣劳动，无产者的劳动，会给无产者创造出财产来吗？没有的事。这种劳动所创造的是资本，即剥削雇佣劳动的财产，只有在不断产生出新的雇佣劳动来重新加以剥削的条件下才能增殖的财产。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>雇佣劳动的平均价格是最低限度的工资，即工人为维持其工人的生活所必需的生活资料的数额。因此，雇佣工人靠自己的劳动所占有的东西，只够勉强维持他的生命的再生产。我们要消灭的只是这种占有的可怜的性质，在这种占有下，工人仅仅为增殖资本而活着，只有在统治阶级的利益需要他活着的时候才能活着。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“共产主义并不剥夺任何人占有社会产品的权力，它只剥夺利用这种占有去奴役他人劳动的权力。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="共产党人对各种反对党派的态度">共产党人对各种反对党派的态度
&lt;/h2>&lt;blockquote>
&lt;p>共产党人不屑于隐瞒自己的观点和意图。他们公开宣布：他们的目的只有用暴力推翻全部现存的社会制度才能达到。&lt;strong>让统治阶级在共产主义革命面前发抖吧。无产者在这个革命中失去的只是锁链，他们获得的将是整个世界。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h3 id="全世界无产者联合起来">&lt;strong>全世界无产者，联合起来！&lt;/strong>
&lt;/h3>&lt;/blockquote></description></item><item><title>毛泽东传</title><link>https://1563555.github.io/p/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E4%BC%A0/</link><pubDate>Thu, 12 Jun 2025 15:02:11 +0800</pubDate><guid>https://1563555.github.io/p/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E4%BC%A0/</guid><description>&lt;h2 id="中文版序">中文版序
&lt;/h2>&lt;blockquote>
&lt;p>我还称毛泽东是半知识分子。虽然思想能吸引他，但是，行动同样能诱惑他。虽然他热爱历史，并吟诗作赋，但他也希望创造历史并在中国这块画布上画出新的社会主义图案。毛泽东过高地估计了他能够改变人的本性的程度。在毛泽东的生涯中，我们能看到政治如何改变世界，但没有看到政治改变了人心。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="1921-1927">1921-1927
&lt;/h2>&lt;p>1922年，毛泽东领导了一次长沙6000名建筑工人的罢工（工人们抱怨说，他们吃得起的就是每天两顿稀粥）。他穿上粗糙的衣服，假装是工人，吹着哨子指挥队伍喊口号。他还领着一群人在就餐时间冲进一名富有的承包商家里，让大家看看他桌子上的食品和工人们自己的食物之间的差别。有些车夫符合入党的条件，毛泽东就在南门附近为他们举行了一个小小的仪式。他把中共的旗帜挂在榕树上，选中的车夫一个一个走上前来，举起右手，跟着毛泽东说：“严守革命秘密，服从纪律，工作努力，永不叛党。”毛泽东的眼中闪着满意的光芒，他给每个人发了一个党证和一纸袋的学习文件。&lt;/p>
&lt;p>这是对中国历史由来已久的秩序的翻转。像一个西瓜或一只猫一样在政治上不受重视的最底层的工人，现在成为一个视自己为历史火车头的政党的成员。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>1924年，毛泽东领着同学沿着江岸一直走到外滩公园，看到铁栅栏上挂着一块写有公园规定的牌子，其中一条说不得摘花，另一条说狗不得入内，第三条说：“除苦力外，华人不许入内。”&lt;/p>
&lt;p>毛泽东用家里的房子召开政治会议，田产的收益部分地用于共产主义事业。在韶山的乡亲们眼里，他肯定跟他父亲一样，还是个地主，尽管是个红色地主。他让旧东西服务于新事物。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>毛泽东看到地主戴着高高的纸帽子，被敲着锣的人群驱赶着游街。他发现最受人痛恨的地主已经关在县监狱里。他们可恶的行为包括囤积居奇以抬高粮价，恰像毛泽东的父亲在1906年所做的那样。别的地主已经抛弃他们的财产，像狗一样逃跑了。&lt;/p>
&lt;p>农民组成了梭镖队，以加强一种新秩序。孩子们迅速接受了这种新道德观。毛泽东注意到，在玩的时候，一个孩子对另一个孩子生气时会跺着脚喊：“打倒帝国主义！”他听到一个农民责备一个恶霸说：“土豪劣绅！晓得孙中山的三民主义吗？”&lt;/p>
&lt;p>对毛泽东来说，重访他以前去过的工会、农会和学校时，看到的几乎都是死亡和被废弃的场景，那真是一场噩梦。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>当群众运动在1925—1926年处于高潮时，中共像法官一样小心翼翼。当它于1927年中受到重创时，中共突然进发出激进的火焰。这就是20世纪中国第一次尝试社会革命时的悲剧。最后，被拿下的是毛泽东，而不是长沙。&lt;/p>
&lt;p>在赶往衡阳争取矿工们加入他的部队时，毛泽东被地主武装捉住了。他被押往一个场院执行枪毙。当接近终点时，毛泽东镇定而精明。首先他向另一名俘虏借了一些钱，随后试图贿赂看押他的人放他走。这个计划显然没有奏效。离场地不足200米时，他决心逃走。他仍然精瘦得足以像闪电一样行动。他躲过了子弹，跑到池塘边的深草中藏身。 押解的部队追了过来，他们招募农民在草里搜索。毛泽东怀着一线希望静静地蜷缩着。有一两次，士兵们离他很近，他都可以伸出手去摸着他们了。有五六次他都不抱希望了，觉得他们肯定已经看见了他。&lt;/p>
&lt;p>黄昏的到来救了他的命。士兵们停止搜寻去吃饭了。 整个夜晚他都在走山地，穿灌木丛。他光着脚，押解他的人把他的鞋拿走了——作为战利品。根据迷信的说法，被处死的人穿着鞋死去之后，会变成鬼找行刑者进行报复。 浑身是伤又十分疲累的毛泽东在一个他不认识的地区转来转去。最终他碰到一个农民，说服了他掩护自己。毛泽东又找到了方向。在他花钱试图贿赂之后，还剩下7元钱，因此他能吃饭并买到在那个中国革命低潮时刻他最需要的两样东西：鞋子和雨伞。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;img src="2mao.jpg" alt="" width="50%">&lt;img src="3mao.jpg" alt="" width="50%">&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="1927-1935">1927-1935
&lt;/h2>&lt;p>毛泽东带领队伍向山区走去，这是他们唯一可去的地方。他在中途多次停下来对千来名情绪低落的追随者讲话。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>毛泽东似乎孤注一掷地投入大自然，好像他与他所选择要居住的峻峭山峰之间有一种秘密的、能使人活力四射的联系。毛泽东的那一小块中共机体，因其扎根于土壤，也许可以由于大自然自身的周期循环而重获生机。&lt;/p>
&lt;p>如果扣扳机的人不是献身于高尚事业的志士，枪就没有用处。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>毛泽东使每一个单位都变成一个政治车间。不是按照上海要求的那样成立政治部，而是建立普通士兵的委员会，士兵们通过谈论政治互相提高觉悟。不是正在进行一场针对地主集团武装部队的战役吗？委员会就会声讨地主是如何给农民的生活造成苦难的。 毛泽东坚持主张，每个班要有党小组，每个连队要有党支部，每个营都要有党的委员会。这就把遥远而抽象的党，化解为日常可见的东西，把党带到营地的篝火会上、带到每个持枪的人手中。 军官禁止打士兵。账目是公开的，每个人都可以检查。毛泽东在每次战斗之后都召集公开会议，谁都可以发言，可以对军官点名道姓地提出批评或表扬。有时军官会因为一次晚间讨论得出的意见而被降级。这样，作为教师和道德家的毛泽东创建了一种新的军事精神。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>中国军队以前需要士兵的身体，从不需要士兵的心灵！&lt;/p>
&lt;p>第六次代表大会选出一个极左的政治局。李立三主持工作。周恩来批评毛泽东“闯州过府、流通游击”。没人会提议缺席的毛泽东进入政治局，就像没有人提议对极糟糕的苏联食物表示感谢一样。&lt;/p>
&lt;p>毛泽东坚持主张：“军事只是完成政治任务的工具之一。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>1930年，他的农田让国民党抢去了，他们为了报复还掘了他父母的坟墓。毛泽东再也收不到租，“红色绅士”再不能把他的农田当作退避之所了。毛泽东在井冈山曾没收了许多地主的土地，现在他知道被剥夺土地是什么感受了。&lt;/p>
&lt;p>蒋介石在第五次“围剿”中赢的非常漂亮，他差不多确实铲除了中国的“共产主义灾难”。中共决定放弃江西。红军像波涛汹涌的大海上一条没有舵的船。8万士兵（加上几百名妇女）不知道他们正走向何处。他们许多人一定认为，他们只是在走向死亡。不少人都有心伺机叛逃。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;img src="5mao.jpg" alt="" width="50%">&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="1936-1945">1936-1945
&lt;/h2>&lt;p>在1936年已经很明显，毛泽东一心要恢复同蒋介石的统一战线，就是曾导致1927年如此苦涩逆转的那种安排！合作的对象就是曾谋杀了他第一任妻子、他兄弟、他过继的妹妹和他半数的亲密朋友的那群人！将要合作的两支军队，曾在过去的十年间像昆虫一样互相残杀！蒋介石试着要做个爱国者。不过他的政治正统性的本质，使他不像毛泽东那么讲求民族主义。他的国民党在中国占多数的农民中缺乏基础。似乎为了填补支持上的空白，国民党寻求外国的支持。最终，蒋介石完全背弃了中国老百姓，带着自怜的无奈投入到美国的怀抱中。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>毛泽东于1935—1936年向少数民族和被查禁组织提出诉求的重要思想，有其精明和热爱中国的双重性质，这使他抗日民族统一战线的政策获得成功。他鼓动蒙古族人同中共携手，以“保存成吉思汗时代的荣耀”。他敦促穆斯林做同样的事，以确保“突厥人的民族复兴”。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>动作敏捷的大元帅，光着脚穿着睡衣逃跑，匆忙中把假牙都丢了。他在翻墙并伤了脊背以后躲到附近的一座小山。张学良的一位军官发现他痛苦而愤怒地蜷缩在一个石缝里。
有些中共领导人想把蒋介石无限期地关在监狱里，甚至作为叛徒公开审判。毛泽东的想法不一样。他希望此时在此事上表现出宽宏大量，这将让他赢得作为爱国者压倒那位中国名义领袖的道德上的胜利。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>他以政治为根据，反对那些从不希望进行防御的人：“一切正义的战争，战略防御不仅可以吸引政治上的异己分子，还可能集合一部分落后的群众加入战争。” 他的视野是深远的，但也是傲慢的：“从此以后，人类将亿万斯年看不见战争。已经开始了的革命的战争，是这个为永久和平而战的战争的一部分。” &lt;img src="6mao.jpg" alt="" width="50%">&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="1945-1949">1945-1949
&lt;/h2>&lt;p>1945年8月9日，毛泽东发表声明《对日寇的最后一战》，号召八路军、新四军及其他人民军队对一切不愿投降的侵略者及其走狗进行广泛的进攻。这是八路军收复山海关。 学习美国民主的宗旨这种方式，没能起到让毛泽东在20世纪50年代和60年代非常信赖美国理想的作用。当他的“选集”出版的时候，关于40年代他对美国表现热情的叙述，大部分都被删除了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>如果毛泽东当初到了华盛顿，他或许会说服罗斯福相信他对未来的把握。这不可能阻止毛泽东和蒋介石之间的摊牌，但是中国内战就不会持续三年并且夺去300万人的生命。蒋介石也不会一直到最后都得到美国支持（实际上还不止到最后），而乔治·马歇尔也不至于在进行调停时受到掣肘。&lt;/p>
&lt;p>“蒋介石是咱们的运输大队长。”毛泽东曾经开玩笑说，他说的是事实。&lt;img src="7mao.jpg" alt="" width="50%">&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="1949-1950">1949-1950
&lt;/h2>&lt;p>毛泽东55岁时，在1949年10月1日，他走出书斋，正式宣告中华人民共和国成立，并升起国旗。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>毛泽东面对的是斯大林的傲慢态度，这个人仍然没有认识到中共胜利的重要性。“又一个铁托”，是这位苏联领导人1949年对毛泽东的诅咒语之一，“麦淇淋式的马克思主义者”是另一个诅咒语。毛泽东在受到这种压力的时刻，又一次病倒了；这似乎证明了生病的原因是焦虑，而不是俄罗斯甜菜汤和伏特加。 &lt;img src="8mao.jpg" alt="" width="50%">&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="19501956">1950—1956
&lt;/h2>&lt;p>毛泽东于1954年在政府的外在形式上作了一些改变。这些改变反映了1953年党内的紧张关系。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>毛泽东在天安门城楼上谈论“革命”。革命那么长时间之后，其成功的光环曾为世界所瞩目；而现在，革命像以前从未打开的衣箱，里面所装的每一样东西都显露无遗。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="19561957">1956—1957
&lt;/h2>&lt;p>有的时候，一年能让人感觉像是一生。在美国和欧洲很多国家，1968年就是这样的一年。对中国（以及整个共产主义集团）来说，1956年也是这样的年份。它改变了国际共产主义内部的游戏规则。自解放以来，毛泽东还从没有像非斯大林化这个又苦又甜的时期那样，必须非常小心翼翼地运用策略。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>毛泽东以他说话时慢吞吞的语调，开始异常成功地让这些巨头们放松下来。“你们怎么不抽烟？”他和蔼可亲地问这一群精神紧张的人，“抽烟不一定对你们有害。丘吉尔一生抽烟，身体很健康，我所知道的唯一不抽烟而命长的人是蒋介石。”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="1957-1976">1957-1976
&lt;/h2>&lt;blockquote>
&lt;p>当1975年的最后一分钟滴答过去时，毛泽东正默默地坐在他书房外间的沙发里。他面色蜡黄僵硬，目光呆滞，显得像德累斯顿细瓷一样脆弱，而且似乎和瓷器一样没有生命力。&lt;img src="9mao.jpg" alt="" width="50%">&lt;/p>&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>